2020疫情年 法國國家財政赤字翻了近一番

不包括地方財政和社保資金，法國2020年國家財政赤字從去年的930億歐元增加到1782億歐元，幾乎增加了一倍。財政部表示，疫情因素整體導致赤字的升高，創下二戰以來的最高水平。但由於10月底開始的第二次封禁對經濟活動的影響要小於年初的第一次封禁，使經濟在第四季度的表現好於預期，因此最終的赤字略低於在11月份第四次修正預算案時所做的最悲觀預測。

前所未有的危機，前所未有的應對。稅收銳減和支持經濟緊急措施的支出增加是赤字激增的主要原因。稅收比最初預算總計減少371億歐元。其中增值稅減少10％（即122億歐元）、公司稅減少20％（共1190億歐元），所得稅減少較低，「僅」2％（15億歐元）。財政部表示，這顯示政府所採取的部分開放經濟活動以及建立互助基金等支持機制發揮了作用，有力保護了購買力和居民收入。而公共領域此次充分發揮了危機減震器的作用，為企業和就業提供了支持。財政部說，「我們沒有再犯2008-2009年（金融危機）時的錯誤。 」

法國2020年公共財政赤字（包含地方財政和社會保障資金）需要等到三月才能得出，此前官方預計公共支出赤字將佔到國民生產總值GDP的11,3 %，實際赤字情況也同樣應好於該預期。

在支出方面，新冠疫情導致支出翻番，增加了441億歐元，其中緊急措施支出就達到418億歐元，幾乎佔與新冠危機相關的860億歐元總額的一半。首先是規模巨大的部分失業計劃支出178億歐元，4月份法國有840萬人因疫情部分失業，幾乎佔在業員工總數的一半。國家針對微企和自雇人士的團結基金支出118億歐元，平均支付金額從3月份的1319歐元增加到11月份的4344歐元。 財政部強調值，「這一援助主要針對僱員少於十人的公司，佔到援助總額的98％。」

另一個決定企業在疫情下維持生存的重要援助機制是免除企業繳納社會保險金，總額達39億歐元，其次是針對重點大型企業的援助，增加國家在法航（Air France）、國營鐵路（SNCF）及法國電力（EDF）等企業的財務佔比共計83億歐元。財政部指，由於仍可能有12月份的持續支持，這一支出賬單還會增加。

儘管有如此數額龐大的收入銳減、支出增加，而疫情仍在持續焦灼，但財政部表示，情況要好於上次修正國家預算案時的預期，最終預算撥出的288億歐元未被動用，該筆資金將被轉入今年用於援助支持。 財經部長勒梅爾表示，在疫情狀況穩定的情況下，我們還可以堅持三到六個月，而無需修訂已投票通過的2021年國家預算。

就2021年的經濟增長預期，法國財政部保持了此前預期。勒梅爾說，「我們將維持對2021年經濟增長6％的預定目標，但這是一個挑戰，實現的前提是不會有再次的封禁，然而病毒出現新變種很大程度上打破了預期」。就經濟的衰退狀況，官方曾預測2020年國民生產總值GDP應下降11％，勒梅爾週三表示說，「顯然，我們會做得更好」，他援引經濟專家的普遍分析說，預期2020年經濟衰退應在-9％至-10％之間。